# COW (Climb Over the Wall) proxy

COW 是一个简化穿墙的 HTTP 代理服务器。它能自动检测被墙网站，仅对这些网站使用二级代理。

[English README](README-en.md).

当前版本：0.9.8 [CHANGELOG](CHANGELOG)
[![Build Status](https://travis-ci.org/cyfdecyf/cow.png?branch=develop)](https://travis-ci.org/cyfdecyf/cow)

**欢迎在 develop branch 进行开发并发送 pull request :)**

## 功能

COW 的设计目标是自动化，理想情况下用户无需关心哪些网站无法访问，可直连网站也不会因为使用二级代理而降低访问速度。

- 作为 HTTP 代理，可提供给移动设备使用；若部署在国内服务器上，可作为 APN 代理
- 支持 HTTP, SOCKS5, [shadowsocks](https://github.com/clowwindy/shadowsocks/wiki/Shadowsocks-%E4%BD%BF%E7%94%A8%E8%AF%B4%E6%98%8E) 和 cow 自身作为二级代理
  - 可使用多个二级代理，支持简单的负载均衡
- 自动检测网站是否被墙，仅对被墙网站使用二级代理
- 自动生成包含直连网站的 PAC，访问这些网站时可绕过 COW
  - 内置[常见可直连网站](site_direct.go)，如国内社交、视频、银行、电商等网站（可手工添加）

# 快速开始

安装：

- **OS X, Linux (x86, ARM):** 执行以下命令（也可用于更新）

        curl -L git.io/cow | bash

  - 环境变量 `COW_INSTALLDIR` 可以指定安装的路径，若该环境变量不是目录则询问用户
  - 所有 binary 在 OS X 上编译获得，若 ARM 版本可能无法工作，请下载 [Go ARM](https://storage.googleapis.com/golang/go1.6.2.linux-amd64.tar.gz) 后从源码安装
- **Windows:** 从 [release 页面](https://github.com/cyfdecyf/cow/releases)下载
- 熟悉 Go 的用户可用 `go get github.com/cyfdecyf/cow` 从源码安装

编辑 `~/.cow/rc` (Linux) 或 `rc.txt` (Windows)，简单的配置例子如下：

    #开头的行是注释，会被忽略
    # 本地 HTTP 代理地址
    # 配置 HTTP 和 HTTPS 代理时请填入该地址
    # 若配置代理时有对所有协议使用该代理的选项，且你不清楚此选项的含义，请勾选
    # 或者在自动代理配置中填入 http://127.0.0.1:7777/pac
    listen = http://127.0.0.1:7777

    # SOCKS5 二级代理
    proxy = socks5://127.0.0.1:1080
    # HTTP 二级代理
    proxy = http://127.0.0.1:8080
    proxy = http://user:password@127.0.0.1:8080
    # shadowsocks 二级代理
    proxy = ss://aes-128-cfb:password@1.2.3.4:8388
    # cow 二级代理
    proxy = cow://aes-128-cfb:password@1.2.3.4:8388

使用 cow 协议的二级代理需要在国外服务器上安装 COW，并使用如下配置：

    listen = cow://aes-128-cfb:password@0.0.0.0:8388

完成配置后启动 COW 并配置好代理即可使用。

# 详细使用说明

配置文件在 Unix 系统上为 `~/.cow/rc`，Windows 上为 COW 所在目录的 `rc.txt` 文件。 **[样例配置](doc/sample-config/rc) 包含了所有选项以及详细的说明**，建议下载然后修改。

启动 COW：

- Unix 系统在命令行上执行 `cow &` (若 COW 不在 `PATH` 所在目录，请执行 `./cow &`)
  - [Linux 启动脚本](doc/init.d/cow)，如何使用请参考注释（Debian 测试通过，其他 Linux 发行版应该也可使用）
- Windows
  - 双击 `cow-taskbar.exe`，隐藏到托盘执行
  - 双击 `cow-hide.exe`，隐藏为后台程序执行
  - 以上两者都会启动 `cow.exe`

PAC url 为 `http://<listen address>/pac`，也可将浏览器的 HTTP/HTTPS 代理设置为 `listen address` 使所有网站都通过 COW 访问。

**使用 PAC 可获得更好的性能，但若 PAC 中某网站从直连变成被封，浏览器会依然尝试直连。遇到这种情况可以暂时不使用 PAC 而总是走 HTTP 代理，让 COW 学习到新的被封网站。**

命令行选项可以覆盖部分配置文件中的选项、打开 debug/request/reply 日志，执行 `cow -h` 来获取更多信息。

## 手动指定被墙和直连网站

**一般情况下无需手工指定被墙和直连网站，该功能只是是为了处理特殊情况和性能优化。**

配置文件所在目录下的 `blocked` 和 `direct` 可指定被墙和直连网站（`direct` 中的 host 会添加到 PAC）。
Windows 下文件名为 `blocked.txt` 和 `direct.txt`。

- 每行一个域名或者主机名（COW 会先检查主机名是否在列表中，再检查域名）
  - 二级域名如 `google.com` 相当于 `*.google.com`
  - `com.hk`, `edu.cn` 等二级域名下的三级域名，作为二级域名处理。如 `google.com.hk` 相当于 `*.google.com.hk`
  - 其他三级及以上域名/主机名做精确匹配，例如 `plus.google.com`

# 技术细节

## 访问网站记录

COW 在配置文件所在目录下的 `stat` json 文件中记录经常访问网站被墙和直连访问的次数。

- **对未知网站，先尝试直接连接，失败后使用二级代理重试请求，2 分钟后再尝试直接**
  - 内置[常见被墙网站](site_blocked.go)，减少检测被墙所需时间（可手工添加）
- 直连访问成功一定次数后相应的 host 会添加到 PAC
- host 被墙一定次数后会直接用二级代理访问
  - 为避免误判，会以一定概率再次尝试直连访问
- host 若一段时间没有访问会自动被删除（避免 `stat` 文件无限增长）
- 内置网站列表和用户指定的网站不会出现在统计文件中

## COW 如何检测被墙网站

COW 将以下错误认为是墙在作怪：

- 服务器连接被重置 (connection reset)
- 创建连接超时
- 服务器读操作超时

无论是普通的 HTTP GET 等请求还是 CONNECT 请求，失败后 COW 都会自动重试请求。（如果已经有内容发送回 client 则不会重试而是直接断开连接。）

用连接被重置来判断被墙通常来说比较可靠，超时则不可靠。COW 每隔半分钟会尝试估算合适的超时间隔，避免在网络连接差的情况下把直连网站由于超时也当成被墙。
COW 默认配置下检测到被墙后，过两分钟再次尝试直连也是为了避免误判。

如果超时自动重试给你造成了问题，请参考[样例配置](doc/sample-config/rc)高级选项中的 `readTimeout`, `dialTimeout` 选项。

## 限制

- 不提供 cache
- 不支持 HTTP pipeline（Chrome, Firefox 默认都没开启 pipeline，支持这个功能容易增加问题而好处并不明显）

# 致谢 (Acknowledgements)

贡献代码：

- @fzerorubigd: various bug fixes and feature implementation
- @tevino: http parent proxy basic authentication
- @xupefei: 提供 cow-hide.exe 以在 windows 上在后台执行 cow.exe
- @sunteya: 改进启动和安装脚本

Bug reporter:

- GitHub users: glacjay, trawor, Blaskyy, lucifer9, zellux, xream, hieixu, fantasticfears, perrywky, JayXon, graminc, WingGao, polong, dallascao, luosheng
- Twitter users: 特别感谢 @shao222 多次帮助测试新版并报告了不少 bug, @xixitalk

@glacjay 对 0.3 版本的 COW 提出了让它更加自动化的建议，使我重新考虑 COW 的设计目标并且改进成 0.5 版本之后的工作方式。
